庸官的血性

庸官的血性 - 林夕

《審死官》截圖

說每個人都有反叛性，好像不得了，家庭豈非永無寧日，父不父子不子的，社會豈不是天天抗議，政權豈不是日夜怕被顛覆，君不君臣不臣的？

沒錯，沒人會甘心一輩子都只有聽話的份，真心接受不以為然的命令而從沒反抗過，然而形勢比人強，懂「進退」的人更懂得進的代價、退的好處與安全。遇上能掌握他們命運的人，就退，碰上比他們弱勢的，就進。

安啦，享受權力慾的人有福了，人沒有一點起碼的血性，也只是壓抑着，早晚要滲漏而出或爆個遍地開花。但所謂一腔熱血只賣給識貨的，問題是那些人能賣的都是貨，本人又是什麼樣的貨色。

有人的熱血賣給賞識他們的當權者，如果主子不仁，他們作跑腿奴才的也只能儘做着冷血的事情。那又談何反叛呢？

放心，別為這種人操心，不反叛一下，即使世上最軟的軟骨人老油條，大概也會想到骨氣這兩個字，否則長期屈曲，隱世密醫也治不好他們的腰板僵直症。他們為保權位，為虎作倀，照政府新聞稿唸台詞，就把反叛性用在別的地方上，例如，用最兇猛的嚴詞，反擊反對他們的人。

比如說，某些庸官在立會，你們用心用力批評我，我越兜圈遊花園，寸步不讓，多有骨氣啊，他們反叛的基因，全用在市民身上，那熱熱的血，全潑在弱者頭上，心理就平衡了。所以，以為那些人會睡不着覺的，別做夢了，他們睡得比我們香甜滋潤得多啦。

魯迅有名詩曰：「運交華蓋欲何求／未敢翻身已碰頭／破帽遮顏過鬧市／漏船載酒泛中流／橫眉冷對千夫指／俯首甘為孺子牛／躲進小樓成一統／管他冬夏與春秋」。擁有「特殊血性與骨氣」的庸官，可能也會覺得特別有共鳴。只因他們最初命不夠好，也曾想過翻身更上層樓，碰痛了頭之後，不改其志，不大敢走進鬧市跟庶民碰撞；這太沒有當官的快感了，借來的權力慾也如錦衣夜行，腰板要伸得筆直，索性來個變相的「橫眉冷對千夫指」，所不同的是「俯首甘為主子奴」，你們罵我，我就「躲進高樓」，「管他冬夏與春秋」，繼續做他一時的春秋大夢去。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
推前起跑線 (左丁山)

下一則
下一則
偷貂大媽落網記 (李碧華)